% aufgabensammlung

\documentclass[ngerman]{scrartcl}

\input{config}

\begin{document}

%TODO: schreibe neues environment, für aufgaben blatt
\begin{Beh}
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Sei $U \subset \R^n$ eine beschränke, sternförmige Menge. Zeige 
      die folgenden Aussagen:
      \begin{enumerate}[a)]
        \item Es gibt eine Halbgerade vom Ursprung die $\partial U$ in mehr
          als einen Punkt schneidet.
        \item Zeige durch ein Beispiel, das $\overline{U}$ nicht homöomorph zur
          $\Bn$ ist
      \end{enumerate}
    \item Zeige das die $\Sp^n$ triangulierbar ist. Verwende den
      geometrischen Komplex $(\Delta^{n+1})^{(n)}$
    \item Zeige das der $n$-dimensionale Würfel $[0,1]^n$
      triangulierbar ist.  Verwende hierzu die Menge von Simplizialen
      und all ihren Seiten
      \begin{gather*}
        \Delta \coloneqq \set{ e_0 (e_0 + e_{\sigma(1)}) \ldots (e_0 +
          e_{\sigma(1)} + \ldots + e_{\sigma(n)}) }{ \sigma \in \Sp_n}
      \end{gather*}
    \item Zeige für die Definition 1.6, das falls man abgeschlossen
      durch offen ersetzt dieselbe Topologie erhält.
    \item Gib eine bijektive simpliziale Abbildung an deren Inverses
      nicht Simplizial ist.
    \item Gib eine simpliziale Abbildung an, deren induzierte
      Abbildung bezüglich der Standardtopologie nicht stetig ist.
    \item Kann es für einen abzählbaren topologischen Raum eine
      Triangulierung mi einem geometrischen Komplex ungleich der
      Dimension $0$ geben.
    \item Zeige das die Abbildung $G$ aus Satz 1.8 wirklich ein
      Homöomorphismus ist.
    \end{enumerate}
\end{Beh}

% siehe matousek1.pdf seite 24 für cube triangulation, und mehr
\end{document}
